香港[無綫電視](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")（電視廣播有限公司，TVB）自1967年11月19日起播，初期主要業務為兩條香港的免費電視頻道：以[粵語播放的](../Page/粵語.md "wikilink")**[翡翠台](../Page/翡翠台.md "wikilink")**和以播放[英語為主的](../Page/英語.md "wikilink")**[明珠台](../Page/明珠台.md "wikilink")**，每年播放超過16000小時的節目。首個節目是「[澳門格蘭披士賽車](../Page/澳門格蘭披治大賽.md "wikilink")」（現譯稱「[澳門格蘭披治大賽](../Page/澳門格蘭披治大賽.md "wikilink")」），當日上午6時以[微波技術直播](../Page/微波.md "wikilink")，故這節目也是無綫首個直播節目。而[翡翠台和](../Page/翡翠台.md "wikilink")[明珠台於當日下午](../Page/明珠台.md "wikilink")4時，直播[海運大廈開幕儀式](../Page/海運大廈.md "wikilink")，由時任港督[戴麟趾主持](../Page/戴麟趾.md "wikilink")。

開台之初已有部份[彩色廣播](../Page/彩色電視.md "wikilink")，第一個彩色節目是歐美劇集《[鼠縱隊](../Page/鼠縱隊.md "wikilink")》，在開台日晚上8時播映《[歡樂今宵](../Page/歡樂今宵.md "wikilink")》。1976年，無綫節目全面以彩色製作及播送。

## 節目

### 戲劇節目

1968年，無綫推出第一套長篇劇《[夢斷情天](../Page/夢斷情天.md "wikilink")》，自此致力製作電視劇。現時無綫電視自行製作約520小時劇集，為人熟悉的有《[上海灘](../Page/上海灘_\(1980年電視劇\).md "wikilink")》、《[狂潮](../Page/狂潮.md "wikilink")》、《[家變](../Page/家變_\(1977年電視劇\).md "wikilink")》、《[網中人](../Page/網中人.md "wikilink")》、《[流氓大亨](../Page/流氓大亨.md "wikilink")》、《[新紮師兄](../Page/新紮師兄.md "wikilink")》、《[射雕英雄傳](../Page/射雕英雄傳.md "wikilink")》、《[親情](../Page/親情.md "wikilink")》、《[義不容情](../Page/義不容情.md "wikilink")》、《[楚留香](../Page/楚留香.md "wikilink")》和《[大時代](../Page/大時代.md "wikilink")》等等。2000年以後的著名[電視劇有](../Page/電視劇.md "wikilink")《[真情](../Page/真情.md "wikilink")》、《[金枝慾孽](../Page/金枝慾孽.md "wikilink")》、《[溏心風暴](../Page/溏心風暴.md "wikilink")》和《[巾幗梟雄](../Page/巾幗梟雄.md "wikilink")》等。

無綫電視劇集多以[連續劇為主](../Page/連續劇.md "wikilink")，又常以家庭倫理和男女情愛作為題材。1970年代至1980年代，無綫的連續劇廣受歡迎，培養不少影視業的演藝和製作人才。1990年代中期，觀眾口味漸趨多元，新興媒體湧現，無綫劇集未盡符合不同觀眾口味，收視始趨向下，學者陳韜文稱，收看翡翠台的中產觀眾和年青人持續減少。然而，無綫劇集至今仍是香港電視文化的重要一環，根據2005年4月18日至4月25日的收視調查，仍有超過180萬人收看無綫劇集，2004年播映的《金枝慾孽》的最高收視達48點（即超過280萬人收看），為「第15屆壹電視大獎2005頒獎典禮」《十大電視節目》之首。另外，由於無綫在台灣直屬的[TVBS衛星電視台重播近年香港電視劇的關係](../Page/TVBS.md "wikilink")，台灣亦有著一股追捧「港劇風潮」。

### 綜藝節目

無綫電視製作不少大型綜藝節目，為人熟悉的有《[萬千星輝賀台慶](../Page/萬千星輝賀台慶.md "wikilink")》（前稱《龍鳳呈祥賀台慶》）、《[歡樂今宵](../Page/歡樂今宵.md "wikilink")》、《[香港小姐競選](../Page/香港小姐.md "wikilink")》、《[勁歌金曲頒獎典禮](../Page/十大勁歌金曲頒獎典禮.md "wikilink")》等。而《歡樂今宵》由1967年至1994年後期，是世上最長壽的綜藝節目。

當中有不少籌款綜藝節目，數量之多，為其他地方少見。如《[星光熠熠耀保良](../Page/星光熠熠耀保良.md "wikilink")》、《[博愛歡樂傳萬家](../Page/博愛歡樂傳萬家.md "wikilink")》和《[歡樂滿東華](../Page/歡樂滿東華.md "wikilink")》等。亦有特備馬拉松式籌款節目，如1972年的「[618雨災](../Page/618雨災.md "wikilink")」籌款節目；1989年《[民主歌聲獻中華](../Page/民主歌聲獻中華.md "wikilink")》；1991年《[華東水災籌款之夜](../Page/華東水災籌款之夜.md "wikilink")》等。

無綫藉此獲美國國家廣播協會頒發2001年「國際廣播卓越大獎」，是首次有亞洲城市獲得此獎項。2005年，無綫電視與香港賽馬會舉辦《四海同心送關懷》慈善活動，為南亞海嘯災民籌得逾1億港元，同期無綫聯同兩岸三地傳媒合辦活動《愛心無國界》，善款逾四千萬港元。

2004年末，無綫減少對籌款節目的補貼，引起糾紛。其中一家慈善機構[博愛醫院](../Page/博愛醫院.md "wikilink")，不滿無綫欲為其籌款節目《博愛歡樂傳萬家》尋找商業贊助，以補貼其製作費用。但另外一家慈善福利機構[東華三院指出](../Page/東華三院.md "wikilink")，加入不同商業贊助反而令籌得款項增加。最後，博愛醫院的製作費得到進一步寬減，《博愛歡樂傳萬家》如期舉行。無綫表示，每年會舉辦一個由無綫完全資助的籌款節目，為其他無力承擔製作費慈善福利機構籌款。

### 新聞及時事節目

  -
    **

無綫電視新聞及資訊部會每天製作新聞及時事節目，包括《[香港早晨](../Page/香港早晨.md "wikilink")》、《[午間新聞](../Page/無綫電視翡翠台午間新聞.md "wikilink")》、《[六點半新聞報道](../Page/六點半新聞報道.md "wikilink")》、《[晚間新聞](../Page/無綫電視晚間新聞.md "wikilink")》。另製作時事專題節目，如《[新聞透視](../Page/新聞透視.md "wikilink")》、《[星期X檔案](../Page/星期X檔案.md "wikilink")》等。

## 旗下之電視頻道/網絡

### 香港

免費電視頻道（模擬及數碼廣播）：

  - **[翡翠台](../Page/翡翠台.md "wikilink")**（**Jade**）：粵語綜合頻道
  - **[明珠台](../Page/明珠台.md "wikilink")**（**Pearl**）：英語綜合頻道

免費電視頻道（數碼廣播）：

  - **[J2](../Page/J2.md "wikilink")**（**J2**）：年青人綜合頻道
  - **[無綫新聞台](../Page/無綫新聞台.md "wikilink")**（**TVB News
    Channel**）：香港唯一24小時免費新聞頻道
  - **[無綫財經·資訊台](../Page/無綫財經·資訊台.md "wikilink")**（**TVB Finance &
    Information Channel**）：香港唯一24小時免費財經資訊頻道

收費電視頻道（由旗下[myTV SUPER播出](../Page/myTV_SUPER.md "wikilink")）：

  - **[綜藝台](../Page/綜藝台.md "wikilink")**：綜藝真人秀節目
  - **[為食台](../Page/為食台.md "wikilink")**：飲食節目
  - **[日劇台](../Page/日劇台.md "wikilink")**：播放首輪日本劇集
  - **[韓劇台](../Page/韓劇台.md "wikilink")**：播放首輪韓國劇集
  - **[華語劇台](../Page/華語劇台.md "wikilink")**：播放首輪內地、台灣華語劇集
  - **[精選亞洲劇台](../Page/精選亞洲劇台.md "wikilink")**：播放首輪亞洲人氣劇集
  - **[TVB經典台](../Page/TVB經典台.md "wikilink")**：播放翡翠台經典劇集、經典節目與及經典音樂節目
  - **[翡翠即日重溫](../Page/翡翠即日重溫.md "wikilink")**：翡翠台節目重溫頻道
  - **[粵語片台](../Page/粵語片台.md "wikilink")**：播放翡翠台經典粵語、國語長片
  - **[TVBS新聞台](../Page/TVBS新聞台.md "wikilink")**：台灣24小時新聞頻道
  - **[TVBS-Asia](../Page/TVBS-Asia.md "wikilink")**：播放台灣TVBS娛樂節目和劇集

收費電視頻道（由旗下[now TV播出](../Page/now_TV.md "wikilink")）：

  - **[TVB新聞台](../Page/TVB新聞台.md "wikilink")**：24小時新聞頻道
  - **[TVBS-Asia](../Page/TVBS-Asia.md "wikilink")**：播放台灣TVBS娛樂節目和劇集

### 海外

**[東南亞衛星頻道](../Page/東南亞.md "wikilink")：**

  - **[TVB星河頻道](../Page/TVB星河頻道.md "wikilink")**：國語和粵語播放TVB劇集及電視電影
  - **[TVBJ](../Page/翡翠衛星台.md "wikilink")** ：為海外觀眾播放香港翡翠台節目

**[台灣衛星頻道](../Page/台灣.md "wikilink")：**

  - **[TVBS](../Page/TVBS_\(頻道\).md "wikilink")**：台灣首個衛星電視綜合頻道
  - **[TVBS新聞台](../Page/TVBS新聞台.md "wikilink")**：台灣首個24小時新聞頻道
  - **[TVBS歡樂台](../Page/TVBS歡樂台.md "wikilink")**：綜合娛樂頻道
  - **[TVBS-Asia](../Page/TVBS-Asia.md "wikilink")**：在香港、澳門、新加坡、馬來西亞、印尼及澳洲等地區播放

收費電視頻道（由旗下[中華電信MOD播出](../Page/中華電信MOD.md "wikilink")）：

  - **[TVBS精采台](../Page/TVBS精采台.md "wikilink")**：綜合娛樂頻道

**[美國和](../Page/美國.md "wikilink")[澳洲收費電視網絡](../Page/澳洲.md "wikilink")：**

  - **Jade
    World翡翠互動電視**：轉播香港、台灣和內地節目的電視頻道，亦有當地本土製作。澳洲**翡翠互動電視**透視衛星向澳紐地區發送，在美國亦由Direct
    TV全美播送及在三藩市和洛杉磯提供有線電視服務。

**[馬來西亞衛星頻道](../Page/馬來西亞.md "wikilink")：**

  - **[華麗台](../Page/Astro華麗台.md "wikilink")**：透過[Astro All Asia
    Networks經營衛星的電視頻道](../Page/:en:Astro_All_Asia_Networks.md "wikilink")，由TVBI包銷該頻道的廣告銷售時段。

**[歐洲衛星頻道](../Page/歐洲.md "wikilink")：**

  - **[無線衛星台](../Page/無線衛星台.md "wikilink")**：綜合頻道，並會在英國製作部份節目。

**[日本電視頻道](../Page/日本.md "wikilink")：**

  - **[TVB大富](../Page/TVB大富.md "wikilink")**：由無綫電視與[大富株式會社](http://www.cctvdf.com/)共同設立，透過當地的[Sky
    PerfecTV\!衛星收費電視系統及](../Page/Sky_PerfecTV!.md "wikilink")4th
    MEDIA寬頻電視系統，播放TVB香港及台灣的節目。

## 參见

  - [無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")
  - [無綫電視節目列表](../Page/無綫電視節目列表.md "wikilink")

## 外部链接

  - <http://www.tvb.com>
  - <https://web.archive.org/web/20100621055846/http://tvcity.tvb.com/>
  - <http://www.tvb.com/tvbi>

[無綫電視節目](../Category/無綫電視節目.md "wikilink")